\cleardoublepage

\chapter*{Agradecimientos}

Quiero agradecer Primero que nada a mi Madre, la única persona que ha estado conmigo a lo largo de toda mi vida, la persona que yo mas quiero y a la que le debo la que le debo todo lo que soy hoy en día. Gracias Mami por siempre haberme apoyado y ayudado a conseguir todas las metas que me he propuesto por haberme educado e inculcado todos los valores que hoy en día para mi son tan importantes y por haberlo sacrificado todo para que yo pudiera llegar hasta aquí.

\bigskip

En segundo lugar quiero agradecer a mi Padre, Javier, por haber sido otro de los apoyos fundamentales a lo largo de toda mi vida y haberme brindado toda la educación tanto académica como moral para ser una persona de bien, por haberme cuidado y criado y haberme ayudado a llegar donde estoy ahora mismo.

\bigskip

También quiero agradecer a mi Abuela. Una de las personas más importantes para mi en este mundo y que siempre me ha cuidado, me ha querido y me ha brindado cualquier cosa que he necesitado. Gracias Tita.

\bigskip

Finalmente quiero agradecer a mi abuelo, la persona que yo más he admirado y querido en toda mi vida y la razón por la que siempre he querido ser ingeniero. Gracias Chinche por fin lo he logrado estoy seguro que estarías orgulloso.

\bigskip

Y por supuesto quiero agradecerme a mi mismo, por haberme esforzado y haber superado todos los obstáculos que se han ido presentando en el camino, por nunca haberme rendido a pesar de todos los momento en los que parecía que no podría lograrlo y por haber conseguido el sueño de toda mi vida, convertirme en ingeniero.
\bigskip

\begin{flushright}
		\par
		\vspace{1.0 cm}
		Madrid, 12 de octubre de 2023\\ %\today
		\emph{Juan Camilo Carmona Sánchez}
\end{flushright}

\thispagestyle{empty}