\chapter*{Epilogo}
\label{cap:Epilogo}

\textit{Como ingeniero en robótica software, creo firmemente que la inteligencia artificial es una de las herramientas más increíbles que ha surgido en toda la historia de la humanidad. Los avances que hemos visto, especialmente en los últimos años, son más que impresionantes y no dejan a nadie indiferente. Las nuevas aplicaciones que van apareciendo día a día muestran claramente el gran potencial de esta tecnología y la herramienta tan útil que constituye. Aunque hay quienes la rechazan, bajo mi punto de vista es seguro que en el futuro la inteligencia artificial en todas sus vertientes acabará formando parte integral de nuestra sociedad, favoreciendo al avance del ser humano como especie, tal y como ocurrió en su momento con internet, con la maquina a vapor en la revolución industrial y con todos los grandes hitos de la ciencia y la ingenieria de nuestra historia.}

\bigskip

\textit{De la misma manera que en este TFG he utilizado distintas técnicas de inteligencia artificial para lograr el desarrollo de los algoritmos y soluciones de conducción autónoma, también he utilizado distintas herramientas de inteligencia artificial para la realización del mismo. Algunas de las ilustraciones que en esta memoria se presentan las he creado con inteligencias artificiales de generación de imágenes, además durante el desarrollo de toda la memoria y del TFG en si he utilizado distintas herramientas procesamiento y generación de texto basadas en inteligencia artificial como herramientas de apoyo para: correcciones ortográficas, correcciones gramaticales, ordenamiento de ideas, investigación de información, generación de código etc. Porque si nosotros, los ingenieros en robótica e inteligencia artificial que amamos y dedicamos nuestra vida a estos campos no confiamos y utilizamos nuestra propia tecnología, ¿quién va a hacerlo?}

\bigskip

\begin{quote}
    ``Algunas personas llaman a esto inteligencia artificial, pero la realidad es que esta tecnología nos mejorará. Entonces, en lugar de inteligencia artificial, creo que aumentaremos nuestra inteligencia.''
    \hfill ---Ginni Rometty
\end{quote}

\bigskip
